\section{Experiência realizada}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item gerador;
\item lâmpada;
\item reóstato
\item célula fotovoltaica;
\item 2 Multímetros (sendo 1 de mesa);
\item transferidor com suporte;
\item fios de ligação;
\item calha graduada;
\end{compactitem}
\subsection{Método experimental}
Montaram-se dois circuitos para a realização desta experiência. Um onde foram efetuadas as medições 
de resistência e d.d.p associadas ao painel fotovoltaico (fig. \ref{lampada}-direita) e o outro que serviu de alimentação 
à lâmpada e foi montado de acordo com o esquema da fig. \ref{lampada}-esquerda. De referir que este último permitiu 
a monitorização da intensidade luminosa emitida pela lâmpada de forma a manter a mesma constante ao longo da experiência.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input ./img/lamp%
    \unskip
}

\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental}
    \label{lampada}
\end{figure}
\par 
O painel solar encontrava-se num suporte que tinha um transferidor acoplado e podia movimentar-se livremente sobre uma calha graduada.
A inclinação do painel foi medida de acordo com a fig. \ref{perfil}. O método propriamente dito pode ser dividido em 4 partes.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.6cm]{celula_lateral.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Vista de perfil esquematizada da célula fotovoltaica}
    \label{perfil}
\end{figure}
\par
Primeiro fez-se $\theta=0^o$, mediram-se as grandezas referidas anteriormente: $U$ e $R$. A 
ultima era variável manualmente e ambas foram medidas aos terminais da célula. Obtiveram-se 
dados relativos à curva característica do painel, calculando I através da eq. \ref{joule}.
Repetiu-se o procedimento para inclinações de $\theta=15^o, 30^o, 45^o$ e $60^o$ e ainda se
obtiveram relações explicitas entre I(U) de acordo com a eq. \ref{a}.
\par
Em segundo lugar, obtiveram-se os gráficos $P(R)$ associados a cada inclinação, e procurou-se
uma relação entre $\theta$ e a RCO (máximo da curva $P(R)$). 
\par
Em terceiro lugar procurou-se observar a linearidade de grandezas com o nível de iluminação, ou seja, com o $\cos(\theta)$ em três situações distintas - ausência de corrente ($I=0$), ausência de tensão aos terminais da célula ($U=0$) e RCO ou potência máxima.
\par
Finalmente, colocou-se o painel num ângulo fixo ($\theta=0^o$) e variou-se a distância entre a célula fotovoltaica e a lâmpada movimentando 
a primeira na calha. Verificou-se qual a RCO para cada caso e averiguou-se a potência dissipada pela mesma. 
Dos resultados obtidos extraiu-se uma lei que determina a potência máxima do painel em função da distância à fonte.
